\begin{question}[section=1,subtitle={2010},difficulty=,mode=exm,type=bsp,tags={2010}]
	Von einem Drehstromtransformator sind die Leistungsschilddaten bekannt: ($U_{1N} = \SI{24}{\kilo\volt}$, $S_N = \SI{35}{\mega\volt\ampere}$, $U_{2N} = \SI{10,5}{\kilo\volt}$, $u_R=\num{0,013}$, $f_N = \SI{50}{\hertz}$, $u_X=\num{0,084}$)
Schaltgruppe Yd11
\begin{compactenum}
	\item \addpoints{4} Zeichnen Sie die allpolige Schaltung des Transformators und konstruieren sie das phasenrichtige Zeigerdiagramm der Primär- und Sekundärspannungen im Leerlauf.
	\item \addpoints{2} Berechnen Sie das Windungszahlenverhältnis $N_1:N_2$ der Windungszahlen auf jedem der drei Schenkel.
	\item \addpoints{4} Berechnen Sie die primären und sekundären Nennströme (Strang- und Außenleiterwerte) des Transformators.
	\item Der Transformator wird bei einer Oberspannung, die \SI{95}{\percent} der Nennspannung beträgt, sekundär ohmsch-kapazitiv durch einen in Stern geschalteten übererregten Drehstrom-Synchronmotor mit \SI{85}{\percent} des Nennstromes bei $\cos(\varphi_2) = \num{0.9}$ symmetrisch belastet.
	\begin{compactenum}
		\item \addpoints{4} Welchen Wert besitzt die Sekundärspannung $U_2$ (Strang- und Außenleiterwert)?
		\item \addpoints{3} Welchen Wert besitzt der Sekundärstrom $I_2$ (Strang- und Außenleiterwert)?
		\item \addpoints{3} Welche Wirkleistung wird von der Last umgesetzt?
	\end{compactenum}
\end{compactenum}

\end{question}
\begin{solution}
	\begin{compactenum}
	\item
\begin{figure}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=triangle 45,thick,node distance=0.5cm]

\path (0,0) coordinate (origin1);
\path (90:3cm) coordinate (1U);
\path (2*120+90:3cm) coordinate (1V);
\path (1*120+90:3cm) coordinate (1W);
\path (0,-6cm) coordinate (origin2);
\path (origin2) ++(90+30:3cm) coordinate (2U);
\path (origin2) ++(90+30+2*120:3cm) coordinate (2V);
\path (origin2) ++(90+30+1*120:3cm) coordinate (2W);
\path (1.5cm,-0.3cm) coordinate (U1V1N);
\path (origin2) ++(1.2cm,1.8cm) coordinate (U2U2V);

\path (240:3cm) coordinate (Usek);
\path (240:1cm) coordinate (arc1);
\path (240:2.5cm) coordinate (arc2);
\path (90:1.3cm) coordinate (arc3);
\path (-0.3cm, 1.3cm) coordinate (arc3help);

\draw [->] (origin1) -- (1U);
\draw [->] (origin1) -- (1V);
\draw [->] (origin1) -- (1W);

\draw [->] (origin2) -- (2U);
\draw [->] (origin2) -- (2V);
\draw [->] (origin2) -- (2W);

\draw [->] (2V) -- (2U);
\draw [->] (2U) -- (2W);
\draw [->] (2W) -- (2V);

\node [above of =1U] {1U};
\node [below right of =1V] {1V};
\node [below left of =1W] {1W};
\node [above of =2U] {2U};
\node [right of =2V] {2V};
\node [below left of =2W] {2W};
\node [right of =U1V1N] {$U_{1V1N}=U_b$};
\node [right of =U2U2V] {$U_{2U2V}=-U_e$};

\end{tikzpicture}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Aufgabe 1. TODO:Spannungspfeile womöglich falsch, sollten in die Mitte zeigen.}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering
\begin{circuitikz}

%\draw [help lines] (-1,-1) grid (12,17); %Zeichnet Raster und vereinfacht damit das Zeichnen
	
	%U
	\draw (0,0) node[above=5mm] {$1U$}
	to[american inductor, o-] (0,-3);
	\draw (0,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (0,-5) node[above=5mm] {$2U$}
	to[american inductor, o-] (0,-9);
	\draw (0,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	%V
	\draw (2,0) node[above=5mm] {$1V$}
	to[american inductor, o-] (2,-3);
	\draw (2,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (2,-5) node[above=5mm] {$2V$}
	to[american inductor, o-] (2,-9);
	\draw (2,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};
	
	%V
	\draw (4,0) node[above=5mm] {$1W$}
	to[american inductor, o-] (4,-3);
	\draw (4,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (4,-5) node[above=5mm] {$2W$}
	to[american inductor, o-] (4,-9);
	\draw (4,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};
	
	%Verbindung
	\draw (0,-3) to[short,-*] (2,-3)
	-- (4,-3);
	\draw (0,-5.5) to[short,*-] (1,-5.5)
	-- (1,-9)
	-- (2,-9);
	\draw (2,-5.5) to[short,*-] (3,-5.5)
	-- (3,-9)
	-- (4,-9);
	\draw (4,-5.5) to[short,*-] (5,-5.5)
	-- (5,-10)
	-- (0,-10)
	-- (0,-9);

	%Spannungspfeile
	\draw (-0.2,0) to [open, v>=$U_a$] (-0.2,-3);
	\draw (1.8,0) to [open, v>=$U_b$] (1.8,-3);
	\draw (3.8,0) to [open, v>=$U_c$] (3.8,-3);

	\draw (-0.2,-5.5) to [open, v>=$U_d$] (-0.2,-8.5);
	\draw (1.8,-5.5) to [open, v>=$U_e$] (1.8,-8.5);
	\draw (3.8,-5.5) to [open, v>=$U_f$] (3.8,-8.5);
	
\end{circuitikz}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Aufgabe 1.}
\end{minipage}%
\end{figure}

\item
\begin{equation}
\frac{N_1}{N_2}=\frac{\UPNS}{\USNS}=\frac{\frac{\SI{24}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}{\SI{10.5}{\kilo\volt}}=\num{1.3197}
\end{equation}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
\IPNS&=\frac{S_N}{3\UPNS}=\frac{\SI{35}{\mega\volt\ampere}}{3\frac{\SI{24}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}=\SI{842.0}{\ampere}\\
\IPNA&=\IPS=\SI{842.0}{\ampere}\\
\ISNS&=\frac{S_N}{3\USNS}=\frac{\SI{35}{\mega\volt\ampere}}{3\cdot\SI{10.5}{\kilo\volt}}=\SI{1111}{\ampere}\\
\ISNA&=\sqrt{3}\ISNS=\sqrt{3}\cdot\SI{1111}{\ampere}=\SI{1924}{\ampere}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{compactenum}
	\item
\begin{equation}
u_1=\num{0.95}\quad i=\num{0.85}\quad \cos\mybr{\varphi_2}=0.9
\end{equation}
\begin{equation}
\sin\mybr{\varphi_2}=-\sqrt{1-\cz^2}=-\sqrt{1-\num{0.9}^2}=\num{-0.4359}
\end{equation}
\begin{subequations}\begin{align}
u_1\ce&=u_2\cz+u_R i\\
u_1\se&=u_2\sz+u_X i\\
u_1^2&=\mybr{u_1\ce}^2+\mybr{u_1\se}^2\\
&=\mybr{u_2\cz+u_R i}^2+\mybr{u_2\sz+u_X i}^2\\
&=u_R^2i^2+u_X^2i^2+u_2^2+2u_R i u_2 \cz+2u_X i u_2\sz
\end{align}\end{subequations}
\begin{subequations}\begin{align}
u_2^2+u_2\mybr{2u_R i \cz+2u_X i \sz}+u_R^2 i^2 + u_X^2 i^2 - u_1^2 &= 0\\
u_2^2+u_2\mybr{2\cdot\num{0.013}\cdot\num{0.85}\cdot\num{0.9}+2\cdot\num{0.084}\cdot\num{0.85}\cdot\mybr{\num{-0.4359}}}+\num{0.013}^2\cdot\num{0.85}^2&+\\
\num{0.084}^2\cdot\num{0.85}^2-\num{0.95}^2 &=0\nonumber\\
u_2^2-\num{0.04236}u_2-\num{0.8973}&=0
\end{align}\end{subequations}
\begin{subequations}\begin{align}
u_2&=\frac{\num{0.04236}\pm\sqrt{\num{0.04236}^2-4\cdot1\cdot\mybr{\num{-0.8973}}}}{2\cdot1}\\
u_{2,1}&=\num{0.9687}\\
u_{2,2}&=\num{-0.9263}
\end{align}\end{subequations}
$u_2$ ist ein Betrag und kann somit nicht negativ sein, daher ist die Lösung $u_{2,1}$ richtig.
\begin{subequations}\begin{align}
\USS&=u_2\USNS=\num{0.9687}\cdot\SI{10.5}{\kilo\volt}=\SI{10.17}{\kilo\volt}\\
\USA&=u_2\USNA=\num{0.9687}\cdot\SI{10.5}{\kilo\volt}=\SI{10.17}{\kilo\volt}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
\ISS&=i\ISNS=\num{0.85}\cdot\SI{1111}{\ampere}=\SI{944.4}{\ampere}\\
\ISA&=i\ISNA=\num{0.85}\cdot\SI{1924}{\ampere}=\SI{1635}{\ampere}\\
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{equation}
P_2=S_N u_2 i \cz=\SI{35}{\mega\volt\ampere}\cdot\num{0.9687}\cdot\num{0.85}\cdot\num{0.9}=\SI{25.94}{\mega\watt}
\end{equation}
\end{compactenum}
\end{compactenum}
\end{solution}
